(毒米又入港)今次直接比山埃你食

29%樣本超歐盟嬰幼兒標準 佳之選含量最高
兒童日食3碗飯 砒霜過量

【本報訊】食米含俗稱砒霜的無機砷，香港有機資源中心調查發現，45個在本港及羅湖收集的食米樣本，雖全部砒霜含量符合本港標準，但有29%樣本超歐盟嬰幼兒食品每公斤含0.1毫克標準，最高超標60%。按世衞標準，12歲小童及嬰幼兒每日吃2.8碗及2.2碗飯便會超標。中心總監黃煥忠指如小童一日三餐吃飯或會攝取過量砒霜，損害小孩智力，甚至致癌。
記者：曾偉龍

香港有機資源中心去年11月至今年1月在本地濕街市、超級市場和糧油店抽取35個食米樣本，並於羅湖的食米批發商取得10個食米樣本，45個樣本來源地包括泰國、內地、越南及澳洲等地，檢測當中砷和鉛等8種重金屬含量。

或損智力發展及致癌

研究顯示，45個樣本的重金屬含量未有超出本港、中國、食品法典委員會、歐盟及澳洲之標準，但有12款本地和1款羅湖樣本被驗出砒霜含量超美國及歐盟標準定予嬰幼兒食品原料米的限量標準（0.1毫克／公斤），超標比例達28%，其中4款由泰國認證的有機米超標幅度最大，包括「佳之選有機泰國香米」（0.16毫克／公斤）、O'Farm出售的台灣有機珍珠米（0.16毫克／公斤）、產自台灣的「鴨間稻有機白米」 （0.14毫／公斤）及來自美國的「Nishiki最高級特撰米」（0.13毫克／公斤），最高超標幅度達60%。
浸大香港有機資源中心總監黃煥忠指以調查中最高砒霜含量每公斤0.16毫克的食米計算，以世衞規定60公斤體重成人每日可攝取最多0.18毫克無機砷計算，相當於日吃11碗飯，但體重15公斤的12歲小童每日只需吃2.8碗飯便會超標，而嬰幼兒每日最多只能吃2.2碗飯。
黃指成人和嬰幼兒攝取過量砒霜的風險較低，但兒童如一日三餐吃飯，超標風險則很高，並指無機砷被列為高度致癌物質，攝入過量可令中樞神經系統受損，減弱小孩智力發展，甚至增患癌症風險，建議政府應為兒童及嬰幼兒特別設立一個白米或米製品的重金屬標準限量。黃又批評，港府現時的砒霜含量標準為每公斤1.1毫克，遠超國際標準，但政府現時正諮詢修訂標準，擬降至每公斤0.2毫克，不過是次調查發現，即使符合修訂後的標準，小童仍有攝取過量砒霜的風險，可見有關標準仍然寬鬆。
佳之選為百佳超市自家品牌，百佳稱已將佳之選有機泰國香米暫時下架，並會立即將該產品送往實驗室進行複檢。顧客如有疑問，可帶同產品及單據到分店安排退貨。
有出售「鴨間稻有機白米」的UNY百貨表示，已把「鴨間稻有機白間米」及「Nishiki最高級特撰米」錦字米產品下架，已購買貨品的顧客可帶同收據及產品到門市，安排退貨。

延伸閱讀：

(毒米入港) 建議放寬米的鎘含量 政府稱考慮到市民飲食習慣

是不是中國照顧香港，你們早就完蛋了

cls

當菜汁分享正呀